\section{Introduzione}

La presente relazione descrive la progettazione, l'implementazione e la campagna sperimentale condotta per il sistema di navigazione e calcolo del cammino minimo su griglia bidimensionale, sviluppato in conformità con i requisiti del corso di Algoritmi e Strutture Dati per l'anno accademico 2024/25.

L'elaborato affronta il calcolo del cammino minimo su griglie bidimensionali in presenza di ostacoli. Il sistema mira a limitare il sovraccarico computazionale tipico delle esplorazioni ricorsive ricorrendo a strutture dati specifiche e a regole di potatura spaziale.

\subsection{Strumenti e scelte tecnologiche}

Il software è scritto in \textbf{Python 3.13} e utilizza:
\begin{itemize}
    \item \textbf{NumPy}: gestisce la rappresentazione della griglia attraverso array multidimensionali, sfruttando le operazioni vettoriali per ottimizzare le letture e le modifiche dello stato.
    \item \textbf{Matplotlib}: genera le visualizzazioni grafiche dei percorsi e produce i grafici per l'analisi delle prestazioni (Compito 4).
    \item \textbf{Argparse}: fornisce l'interfaccia a riga di comando.
\end{itemize}

Rispetto all'approccio a oggetti, che associa a ogni cella un'istanza dedicata e grava sul gestore della memoria, la rappresentazione tramite array numerici lavora su dati contigui in memoria.

\subsection{Rappresentazione dello stato della cella}

Ogni cella della griglia è codificata con un numero intero all'interno di una matrice NumPy bidimensionale di tipo \textbf{\texttt{uint8}} (1 byte per cella), in base allo schema seguente:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Rappresentazione dello stato della cella a livello logico e fisico}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|c|X|}
\hline
\textbf{Stato cella} & \textbf{Valore fisico} & \textbf{Significato operativo} \\ \hline
\texttt{Libera} & 0 & Cella attraversabile (navigabile). \\ \hline
\texttt{Ostacolo fisso} & 1 & Ostacolo permanente generato nel Compito 1 o importato da JSON. \\ \hline
\texttt{Ostacolo temporaneo} & $\ge 2$ & Cella marcata direttamente in memoria durante il ritracciamento ricorsivo con un identificativo corrispondente a $profondit\grave{a} + 2$. \\ \hline
\end{tabularx}
\label{tab:stato_cella}
\end{table}

Questa codifica numerica consente il \textbf{ritracciamento (backtracking) sul posto}. A ogni chiamata ricorsiva di \texttt{CAMMINOMIN}, invece di clonare la matrice della griglia (operazione che esaurirebbe la memoria sulle griglie più ampie), il codice sovrascrive il valore intero della cella visitata direttamente nella struttura dati condivisa.

Durante la discesa, i nodi attraversati vengono marcati con l'intero corrispondente alla profondità attuale ($\text{ID} = \text{profondità} + 2$). In fase di risalita la funzione ripristina la cella al valore 0. Questo meccanismo evita la creazione e la distruzione di oggetti a ogni livello dell'albero delle chiamate.
