\section{Compito tre: ricerca del cammino minimo}

Il terzo compito descrive la progettazione e l'implementazione dell'algoritmo ricorsivo \texttt{CAMMINOMIN} per la ricerca del cammino minimo globale tra una cella di origine $O$ e una cella di destinazione $D$. L'algoritmo opera su un grafo implicito i cui nodi sono costituiti dalle celle della griglia e i cui archi rappresentano i cammini liberi.

\subsection{Definizione ricorsiva e flusso esecutivo}

L'algoritmo si basa sulla scomposizione del percorso ottimale in una successione di sotto-cammini liberi. A ogni livello di ricorsione:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Verifica del caso base}: si calcola la chiusura dell'origine corrente. Se la destinazione $D$ appartiene a tale chiusura (ossia è raggiungibile con un singolo cammino libero di tipo 1 o tipo 2), la ricorsione si interrompe immediatamente ritornando la distanza ideale $d_{\text{lib}}(O,D)$ e i landmark associati.
    \item \textbf{Espansione della frontiera}: se $D$ non è direttamente raggiungibile, si estrae la frontiera locale della chiusura. Se la frontiera è vuota, il ramo corrente rappresenta un vicolo cieco e si ritorna un costo infinito.
    \item \textbf{Esplorazione e ritracciamento}: per ciascun candidato di frontiera $F$ si calcola il costo parziale $l_F = d_{\text{lib}}(O,F)$. Se la mossa supera le condizioni di potatura, si effettua una chiamata ricorsiva con origine in $F$ e destinazione $D$, aggiornando dinamicamente lo stato della griglia.
\end{enumerate}

Le chiusure calcolate nei livelli superiori dell'albero di ricorsione vengono marcate come ostacoli temporanei, per prevenire cicli e per evitare di riesplorare aree già visitate.

\subsection{Analisi della potatura: riga 16 contro riga 17}

Per ridurre lo spazio di ricerca e per evitare l'esplorazione di rami non ottimali, la specifica introduce due condizioni di potatura alternative:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Potatura debole (riga 16)}: la cella $F$ viene esplorata solo se la distanza ideale dal nodo corrente è inferiore al cammino ottimale globale provvisorio trovato finora:
    \begin{equation}
    l_F < \text{lunghezzaMin}
    \label{eq:pruning_weak}
    \end{equation}
    \item \textbf{Potatura forte (riga 17)}: sfrutta la stima ammissibile della distanza libera residua da $F$ alla destinazione $D$, potando il ramo se la somma del cammino parziale e della stima minima rimanente non può battere l'ottimo corrente:
    \begin{equation}
    l_F + d_{\text{lib}}(F, D) < \text{lunghezzaMin}
    \label{eq:pruning_strong}
    \end{equation}
\end{itemize}

La potatura forte è più onerosa per via del calcolo aggiuntivo di $d_{\text{lib}}$, ma riduce i nodi visitati in presenza di ostacoli complessi.

\subsection{Potatura branch-and-bound globale}

Lo pseudocodice valuta la condizione di riga 16/17 rispetto a \texttt{lunghezzaMin}, cioè il minimo \emph{locale} della singola invocazione. L'implementazione la rafforza confrontandola con un \textbf{limite superiore globale} $L_{\text{glob}}$, condiviso da tutte le invocazioni ricorsive e aggiornato ogni volta che si trova un cammino completo più breve. Un candidato di frontiera $F$ viene quindi esplorato solo se
\begin{equation}
\ell_{\text{acc}} + l_F + h(F) < L_{\text{glob}}
\label{eq:branch_and_bound}
\end{equation}
dove $\ell_{\text{acc}}$ è la lunghezza già accumulata dall'origine principale e $h(F)$ vale $0$ nella potatura debole (riga 16) e $d_{\text{lib}}(F,D)$ in quella forte (riga 17). Poiché $d_{\text{lib}}$ non sovrastima mai la distanza reale, la stima è ammissibile e la potatura non scarta mai un cammino ottimo: si tratta di una potatura branch-and-bound. Finché non si è trovato il primo cammino completo, $L_{\text{glob}}$ vale $+\infty$ e non si pota nulla. È l'unica ottimizzazione di ricerca aggiunta rispetto allo pseudocodice e non richiede alcuna passata preliminare: il limite emerge dalla ricerca stessa.

\subsection{Ottimizzazioni fisiche e implementative}

L'implementazione prevede anche le seguenti ottimizzazioni strutturali:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ordinamento euristico della frontiera}: prima di scorrere il ciclo sulle celle della frontiera, queste vengono ordinate per valori crescenti della distanza libera dalla destinazione. Questa strategia esplora per primi i percorsi più promettenti, riducendo il numero di rami da visitare prima di aggiornare il minimo globale.
    \item \textbf{Ritracciamento sul posto}: realizzato marcando le celle della chiusura corrente nella matrice condivisa con un valore costante (ostacolo temporaneo) ed eseguendo il ripristino in tempo costante durante la risalita, senza allocazione di memoria.
    \item \textbf{Assenza di memorizzazione dei sotto-problemi}: un tentativo iniziale di introdurre la memoizzazione (con chiave data da origine, destinazione e insieme delle celle temporaneamente bloccate) ha rivelato un difetto logico. Il risultato di ogni sotto-problema dipende, attraverso la potatura globale, dalla lunghezza accumulata delle chiamate esterne, che non fa parte della chiave. Un risultato memorizzato con una lunghezza accumulata elevata, e quindi con i rami ottimali potati, poteva essere reimpiegato erroneamente in una chiamata con lunghezza accumulata minore, producendo una risposta subottimale e violando la simmetria richiesta dalla specifica (diapositiva 64). La memoizzazione è stata pertanto rimossa; le prestazioni sono garantite dalla potatura branch-and-bound globale e dall'ordinamento euristico della frontiera.
\end{itemize}

\subsection{Requisiti funzionali per gruppi di 3 persone}

Il software prevede le seguenti funzionalità per i gruppi di 3 persone:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ricostruzione del cammino fisico (\texttt{reconstruct\_path})}: a partire dalla sequenza di landmark ritornata ($\langle (O,0), (F_1, t_1), \dots, (D, t_D) \rangle$), il sistema ricostruisce l'esatta sequenza continua di celle attraversabili (mosse cardinali e diagonali) unendo i singoli tratti liberi di tipo 1 o tipo 2 e validandone l'attraversabilità geometrica.
    \item \textbf{Gestione dell'interruzione per superamento del tempo limite}: l'ispezione del tempo trascorso a ogni chiamata ricorsiva consente di arrestare la ricerca in modo sicuro se si supera il tempo limite programmato dall'utente, salvando e restituendo la sequenza di celle di lunghezza minore individuata fino a quel momento.
\end{itemize}
